import { Callout } from "nextra-theme-docs";

# Linux Serverlarga Jenkins o'rnatish


## Kirish

**Jenkins** - bu asosan continuous integration **(CI)** va continuous delivery **(CD)** maqsadlarida foydalaniladigan mashhur ochiq manbali(open source) avtomatlashtirish serveridir. U 2004 yilda `Kohsuke Kawaguchi` tomonidan **"Hudson"** nomi bilan yaratilgan va keyinchalik 2011 yilda **"Jenkins"** deb o'zgartirilgan.

U **Java**-da yozilgan va uning funksionalligini oshiruvchi keng ko'lamli plaginlarni qo'llab-quvvatlaydi, bu esa dasturiy ta'minot loyihalarini yaratish, sinovdan o'tkazish va joylashtirish bilan bog'liq turli vazifalarni avtomatlashtirishga mos keladi.

Jenkins turli xil operatsion tizimlarga, jumladan **Linux, macOS** va **Windows**-ga o'rnatilishi mumkin va mustaqil rejimda ishga tushirilishi yoki Apache Tomcat kabi dastur serverlarida joylashtirilishi mumkin. U ko'p qirraliligi, kengaytirilishi va dasturiy ta'minotni ishlab chiqish hayotiy siklining ko'p jihatlarini avtomatlashtirish qobiliyati uchun barcha o'lchamdagi dasturiy ta'minotni ishlab chiqish tashkilotlarida keng qo'llaniladi.

<Callout type="info" emoji="">
Jenkins instalerlari bir nechta Linux distributivlari uchun mavjud.
* **Debian/Ubuntu**
* **Fedora**
* **Red Hat/Alma/Rocky**
</Callout>

**Talablar**

Minimal qurilma talablari:

* **256 MB** operativ xotira(RAM)
* **1 GB** disk maydoni (garchi Jenkins Docker konteyneri sifatida ishlayotgan bo'lsa, kamida **10 GB** tavsiya etiladi)

**Kichik jamoa uchun tavsiya etilgan qurilma konfiguratsiyasi:**

* **4 GB+** RAM
* **50 GB+** disk maydoni

## Debian/Ubuntu'ga Jenkins o'rnatish

Ubuntu kabi Debian va Debian-ga asoslangan distributivlarda siz Jenkins-ni `apt` orqali o'rnatishingiz mumkin.

**1-> Java o'rnatish**

Jenkins ishga tushirish uchun **Java**-ni talab qiladi, ammo ba'zi distributivlar default holda buni o'z ichiga olmaydi va ba'zi Java versiyalari Jenkins bilan mos kelmaydi.

Siz foydalanishingiz mumkin bo'lgan bir nechta Java ilovalari mavjud. **OpenJDK** hozirda eng ommabop, biz undan ushbu qo'llanmada foydalanamiz.

Debian apt repositoriyalarini yangilang, **OpenJDK 17** ni o'rnating va buyruqlar bilan o'rnatishni tekshiring:

```bash
sudo apt update
sudo apt install fontconfig openjdk-17-jre -y
java -version
```

**2->** Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash versiyasi(**LTS** **L**ong **T**erm **S**upport release)

**LTS** (Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash) versiyasi har 12 haftada muntazam releaselar oqimidan o'sha vaqt uchun barqaror release sifatida tanlanadi. U debian-stable apt repositorydan o'rnatilishi mumkin.

```bash
sudo wget -O /usr/share/keyrings/jenkins-keyring.asc \
  https://pkg.jenkins.io/debian-stable/jenkins.io-2023.key
echo deb [signed-by=/usr/share/keyrings/jenkins-keyring.asc] \
  https://pkg.jenkins.io/debian-stable binary/ | sudo tee \
  /etc/apt/sources.list.d/jenkins.list > /dev/null
sudo apt-get update
sudo apt-get install jenkins -y
```

**3-> Haftalik Release(ixtiyoriy)**

Foydalanuvchilar va plaginlarni ishlab chiquvchilarga xatolarni tuzatish va xususiyatlarni yetkazib berish uchun har hafta yangi release chiqariladi. Uni debian apt repositorydan o'rnatishingiz mumkin.

```bash
sudo wget -O /usr/share/keyrings/jenkins-keyring.asc \
  https://pkg.jenkins.io/debian/jenkins.io-2023.key
echo deb [signed-by=/usr/share/keyrings/jenkins-keyring.asc] \
  https://pkg.jenkins.io/debian binary/ | sudo tee \
  /etc/apt/sources.list.d/jenkins.list > /dev/null
sudo apt-get update
sudo apt-get install jenkins -y
```


## Fedora'ga Jenkins o'rnatish

**1->** Java o'rnatish

```bash
sudo dnf install java-17-openjdk -y
```
Jenkins-ni `dnf` orqali o'rnatishingiz mumkin. Avval Jenkins veb-saytidan Jenkins repositoryni paket menejeriga qo'shishingiz kerak.

**2->** Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash versiyasi(**LTS** **L**ong **T**erm **S**upport release)

LTS (Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash) versiyasi har 12 haftada muntazam releaselar oqimidan o'sha vaqt uchun barqaror release sifatida tanlanadi. Uni `redhat-stable` yum repositorydan o'rnatish mumkin.

```bash
sudo wget -O /etc/yum.repos.d/jenkins.repo \
    https://pkg.jenkins.io/redhat-stable/jenkins.repo
sudo rpm --import https://pkg.jenkins.io/redhat-stable/jenkins.io-2023.key
sudo dnf upgrade
sudo dnf install jenkins -y
sudo systemctl daemon-reload
```

**3->** Haftalik Release(ixtiyoriy)

Foydalanuvchilar va plaginlarni ishlab chiquvchilarga xatolarni tuzatish va xususiyatlarni yetkazib berish uchun har hafta yangi release chiqariladi. Uni redhat yum repositoriyadan o'rnatish mumkin.

```bash
sudo wget -O /etc/yum.repos.d/jenkins.repo \
    https://pkg.jenkins.io/redhat/jenkins.repo
sudo rpm --import https://pkg.jenkins.io/redhat/jenkins.io-2023.key
sudo dnf upgrade
sudo dnf install jenkins -y
```

## Red Hat/Alma/Rocky'ga Jenkins o'rnatish
Siz **Jenkins**-ni **yum** orqali **Red Hat Enterprise Linux, Alma Linux, Rocky Linux, Oracle Linux** va boshqa **Red Hat**-ga asoslangan distributivlarga o'rnatishingiz mumkin.

Siz Jenkins **Long Term Support** releaseni yoki Jenkins haftalik versiyasini tanlashingiz kerak.

**1->** Jenkins uchun Java o'rnatish

```bash
sudo yum upgrade
sudo yum install fontconfig java-17-openjdk -y
java -version
```
**2->** Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash versiyasi(**LTS** **L**ong **T**erm **S**upport release)
LTS (Uzoq muddatli qo'llab-quvvatlash) versiyasi har 12 haftada muntazam releaselar oqimidan o'sha vaqt uchun barqaror release sifatida tanlanadi. Uni `redhat-stable` yum repositorydan o'rnatish mumkin.

```bash
sudo wget -O /etc/yum.repos.d/jenkins.repo \
    https://pkg.jenkins.io/redhat-stable/jenkins.repo
sudo rpm --import https://pkg.jenkins.io/redhat-stable/jenkins.io-2023.key
sudo yum upgrade
sudo yum install jenkins -y
sudo systemctl daemon-reload
```

**3->** Haftalik Release(ixtiyoriy)

Foydalanuvchilar va plaginlarni ishlab chiquvchilarga xatolarni tuzatish va xususiyatlarni yetkazib berish uchun har hafta yangi release chiqariladi. Uni redhat yum repositoriyadan o'rnatish mumkin.

```bash
sudo wget -O /etc/yum.repos.d/jenkins.repo \
    https://pkg.jenkins.io/redhat/jenkins.repo
sudo rpm --import https://pkg.jenkins.io/redhat/jenkins.io-2023.key
sudo yum upgrade
sudo yum install jenkins -y
```

## Jenkinsni ishga tushirish

Jenkinsni serviceni yoqish start berish va ishlayotgan statusni ko'rish uchun quyidagi buyruqlardan foydalaning.

```bash
sudo systemctl enable jenkins
sudo systemctl start jenkins
sudo systemctl status jenkins
```

## O'rnatishdan keyingi sozlash

Yuqoridagi protseduralardan biri yordamida Jenkinsni yuklab olish, o'rnatish va ishga tushirishdan so'ng (Jenkins Operator bilan o'rnatishdan tashqari), post-installation setup wizard boshlanadi.

Ushbu wizard setup sizni Jenkins qulfini ochish, uni plaginlar bilan sozlash va Jenkins-ga kirishni davom ettirishingiz mumkin bo'lgan birinchi administrator foydalanuvchisini yaratish uchun bir necha tezkor "bir martalik("one-off")" bosqichlardan o'tadi.

**1->** Jenkins qulfini ochish


Yangi Jenkins misoliga birinchi marta kirganingizda, uni avtomatik ravishda yaratilgan parol yordamida qulfdan chiqarish so'raladi.

**2->** http://localhost:8080 (yoki uni oʻrnatishda Jenkins uchun qaysi portni sozlagan boʻlsangiz) sahifasini koʻrib chiqing va `Unlock Jenkins` sahifasi paydo boʻlguncha kuting.


![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/1.jpg)

**2->** parolni ko'rish uchun jenkins parol qayerda turganini ko'rsatib parol fayliga yo'l ko'rstaib qo'yadi yani `/var/lib/jenkins/secrets/initialAdminPassword`. parolni olish quyidagi buyruqdan foydalanamiz.

```bash
sudo cat /var/lib/jenkins/secrets/initialAdminPassword
```
Bu buyruq `sudo cat /var/lib/jenkins/secrets/initialAdminPassword` parolni konsolda chop etadi.

Agar siz Jenkins-ni Docker-da rasmiy jenkins/jenkins imagedan foydalanib ishlayotgan bo'lsangiz, quyidagi buyruqdan foydalanib, parolni konteynerga kiritmasdan turib konsolda chop etishingiz mumkin.

```bash
sudo docker exec ${CONTAINER_ID yoki CONTAINER_NOMI} cat /var/jenkins_home/secrets/initialAdminPassword
```

Terminaldan 32 belgidan iborat alphanumeric paroldan nusxa oling va uni Administrator paroli maydoniga joylashtiring, so'ng `Continue` tugmasini bosing.
Keyingi ekranda tavsiya etilgan plaginlarni o'rnatish yoki maxsus plaginlarni tanlash imkoniyati mavjud:

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/2.png)

**3->** Biz `suggested plugins` opsiyasini bosamiz, bu darhol o'rnatish jarayonini boshlaydi.

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/3.png)

**4->** O'rnatish tugallangach, sizdan birinchi `Admin User` o'rnatish so'raladi. Bu bosqichni oʻtkazib yuborish va yuqoridagi boshlangʻich parol yordamida administrator sifatida davom etish mumkin, lekin foydalanuvchi yaratishga biroz vaqt ajratamiz.

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/4.png)

**5->** Siz Jenkins instance uchun afzal qilingan URL manzilini tasdiqlashingizni so'raydigan Instance Configuration sahifasini olasiz. Serveringiz uchun domen nomini yoki serveringizning IP manzilini tasdiqlang:

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/5.png)

**6->** Tegishli ma'lumotlarni tasdiqlaganingizdan so'ng, `Save and Finish` tugmasini bosing. Siz `"Jenkins is Ready!"` degan tasdiqlash sahifasini olasiz:

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/6.png)

**7->** Asosiy Jenkins boshqaruv paneliga tashrif buyurish uchun `Start using Jenkins` tugmasini bosing:

![jenkins](/images/tutorials/ci-cd/jenkins-ornatish/8.png)

**Shu nuqtada siz Jenkins-ni muvaffaqiyatli o'rnatdingiz.**

## Qo'shimcha

<Callout type="info" emoji="">

**Foydalanilgan manbalar:** [www.jenkins.io](https://www.jenkins.io/doc/book/installing/linux/)

Qo'shimcha Resurslar
 * [**Koddan Servergacha: Jenkins bilan Docker CI/CD va Discord bilan integratsiya**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/jenkins-docker-ci-cd)
 * [**Github Actions CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-ci-cd)
 * [**Github Actions bilan Anroid CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/android-github-actions)
 * [**Github Actions bilan Flutter CI/CD**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/flutter-github-action)
 * [**Gitlab CI | Releaselar va Integrationlar**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/gitlab-ci-release-integrations)
 * [**Kubernetes CI/CD | GitHub Actions + Argo CD | GitOps**](https://devops-journey.uz/guides/ci-cd/github-actions-argocd-cicd)

**Sana:** 2023.11.19(2023-yil 19-noyabr)

**Oxirgi yangilanish:** 2024.01.09(2024-yil 9-yanvar)

**Muallif: Otabek Ismoilov**

| [Telegram](https://t.me/Otabek_Ismoilov) | [Github](https://github.com/ismoilovdevml) | [LinkedIn](https://www.linkedin.com/in/otabek-ismoilov-8625b0222/) |
| - | - | - |

</Callout>